(特首選舉啟示?) 習心腹蔡奇轉正 當選北京市長

中共十九大今秋召開，近期陸續召開的地方兩會率先啟動換人潮，為十九大人事布局鋪路。北京市第十四屆人大第五次會議今日日閉幕，代市長2個多月的蔡奇，正式當選北京市長。蔡奇是習近平在閩浙工作的舊部「之江新軍」，至此，習親信已主掌京津滬等地。

61歲的蔡奇，福建尤溪人，曾長期在福建和浙江任職，與習近平有逾20年的上下屬關係。

1997年，蔡奇擔任福建省三明市委副書記、市長時，習近平是福建省委副書記。1999年蔡奇調任浙江衢州，2002年習近平從福建省長調任浙江省長，並很快升任省委書記，又成了蔡奇的上司。

中共十八大後習近平執政，蔡奇於2013年11月升任浙江省常務副省長；4個月後，進京出任中央國家安全委員會辦公室副主任。去年10月，他接替因工作變動辭去北京市長職務的王安順，出任為北京市副市長、代理市長。今日正式當選北京市長。

習舊部應勇 料任上海市長

值得一提的是，蔡奇在浙江任高官時，一度以粉絲數量超千萬級的「大V網紅」形象，活躍在微博上，但隨住他赴京履職，就已在微博上消聲匿跡。

至此，多名獲習近平重用的官員已先後上位，其中去年首在地方諸侯之中首度喊出「習核心」的李鴻忠，已擔任天津市委書記，習近平舊部應勇則預料出任上海市長。

此外，北京市人大會議今日決定，北京市人大常委會主任由現任北京市委常委、宣傳部部長李偉（59歲）出任。新設的北京市監察委主任，則由現任北京市委常委、市紀委書記的張碩輔（51歲）當選。據了解，新設的監察委員會將與黨的紀律檢查委員會合署辦公，檢察機關將撤銷查處貪污賄賂、失職瀆職及預防職務犯罪等部門機構，職能整合、人員轉隸至監察委員會。

北京上海都換人